\section{Optunaによる多目的最適化}
\subsection{多目的最適化の実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 多目的・分散並列最適化のジョブを投入
pjsub multi_objective_optimizaion_run_parallel.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={multi\_objective\_optimizaion\_run\_parallel.sh (単目的・分散並列最適化からの変更部)},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={22-22}]{../run/multi_objective_optimizaion_run_parallel.sh}
\lstinputlisting[language={Python},numbers=left,caption={multi\_objective\_optimizaion.py (単目的最適化からの変更部)},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={61-73}]{../run/multi_objective_optimizaion.py}
\lstinputlisting[language={Python},numbers=left,basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={108-131}]{../run/multi_objective_optimizaion.py}
\lstinputlisting[language={Python},numbers=left,basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={215-216}]{../run/multi_objective_optimizaion.py}
\lstinputlisting[language={Python},numbers=left,basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={243-244}]{../run/multi_objective_optimizaion.py}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item 
  多目的最適化をするには，
  基本的には目的関数の評価値を返すobjectiveの返り値を複数にするだけである．
\item 
  単目的最適化と異なり，
  最適試行が一般的には複数となるので，
  \verb|study.best_trial|ではなく\verb|study.best_trials|を用いる．
\end{itemize}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログの確認
tail -f log.multi_objective_optimizaion.py.*.p*
# 前のログも表示されるが，以下でも良い
tail -f log.*
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
==> log.multi_objective_optimizaion.py.*.p1 <==
A new study created in RDB with name: multi_objective_optimization  # 多目的最適化用のStudyを新規に作成
Case directory: cases/_69ad1c9d0a69648e14803312fb8913e17f39c838
Trial 0 finished with values: [0.058488, 0.004087] and parameters: {'0/nut:typeWall': 'nutkWallFunction', 'constant/turbulenceProperties:RAS/RASModel': 'kEpsilon', 'system/fvSchemes:velocity': 'Gauss upwind', 'system/fvSchemes:turbulence': 'Gauss upwind'}. # 目的関数の評価値が複数となる 
# 略
==> log.multi_objective_optimizaion.py.*.p* <==
# 略
Study statistics:
  Number of finished trials: 100
  Number of timeout  trials: 0
  Number of complete trials: 100

Best Trial(s): # 最適試行が複数となる
- [6] path=cases/_fd7e085a7a0cbaf57944470e431bb14b902a9d76, params={'0/nut:typeWall': 'nutUSpaldingWallFunction', 'constant/turbulenceProperties:RAS/RASModel': 'RNGkEpsilon', 'system/fvSchemes:turbulence': 'Gauss QUICK', 'system/fvSchemes:velocity': 'Gauss limitedLinearV 0.5'}, values=[0.032084, 0.002744]
- [9] path=cases/_13eab49fd5c8745259b5b0343828c488569a2a35, params={'0/nut:typeWall': 'nutkWallFunction', 'constant/turbulenceProperties:RAS/RASModel': 'kOmegaSST', 'system/fvSchemes:turbulence': 'Gauss limitedLinear 0', 'system/fvSchemes:velocity': 'Gauss limitedLinearV 1'}, values=[0.032296, 0.002716]
# 略
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{多目的最適化でのoptuna-dashboardによる可視化結果例}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/multi-objective-optimization/optuna-dashboard-History-1.png}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item
    多目的最適化も単目的最適化と同じデータベースに書き込んでいるので，
    optuna-dashboardを終了させていなければ，
    引き続きそのまま可視化が可能である．
  \item
    ただし，
    Study名が異なるので右上の家のアイコン(Go to the top)を押して，
    \verb|multi_objective_optimization|を選ぶ．
  \item
    図の拡大などの操作をする場合には，
    右上の更新をstopしたほうが良い．
  \item
    Objective IDが選択できるようになる(0: 速度のRMSE, 1:乱流エネルギのRMSE)．
\end{itemize}
\clearpage
\subsubsection{Pareto-Front}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/multi-objective-optimization/optuna-dashboard-Parete-Front.png}\\
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  多目的最適化ではPareto-Frontの図が加わる．
\item
  ただし，
  この図では全ての試行が描かれており，
  赤の点が最適試行(Best trials)である．
\item
  図の拡大などの操作(Zoomアイコンを押してから領域をドラッグ)をする場合には，
  更新をstopしたおいたほうが良い．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{Pareto-Frontのみ可視化する方法}
optuna-dashboardのPareto-Frontでは全試行が描かれていたが，
プログラムで\verb|visualization.plot_pareto_front|を実行する場合には，
\verb|include_dominated_trials=False|と指定することにより，
最適試行のみとなる
\lstinputlisting[language={Python},caption={plot\_pareto\_front.py},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/plot_pareto_front.py}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## Pareto-Frontのみ可視化する(Firefoxが立ち上がる)
./plot_pareto_front.py
\end{lstlisting}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/multi-objective-optimization/plot_pareto_front1.png}
\end{center}
